[法援明玩野]暴動案提聘數大狀 法援指經驗少拒批 執業15年接刑案10年 大律師：不認同經驗不足

【明報專訊】反修例示威案件積壓，當中逾600人被控暴動罪，大部分案件正排期在區域法院候審。面對高昂法律費用，多數被告會申請法律援助，點名聘用心儀的大律師。惟有多於一名年資有15至20年的大律師透露，縱使曾處理不少法援案件，亦「一手一腳」由被告被捕起開始代表被告，卻遭法律援助署以「經驗不足」為由拒絕，批評署方甄選準則不透明。大律師公會表示收到同類投訴，已致函法援署反映，希望署方重視被告與大律師之間的互信關係，使被告可獲委派合適的法律代表，從而面對公平審訊。
明報記者 何進康

33人提名遭拒 佔反修例申請7%

法援署透露，截至今年8月12日，共接到463宗與反修例示威有關的刑事法援申請，批出359宗申請，其中326人獲分配親自提名的大律師，33人的提名遭拒絕，他們最終委聘不屬親自提名的大律師，佔全部申請約7%。

6被告「由頭跟到尾」 提名亦遭拒

本報邀得3名均在法援律師名冊上、卻遭法援拒絕委聘處理暴動案的大律師受訪。大律師A執業約4年，去年曾獲法援委聘處理一宗在區院審理的販毒審訊。另一方面，A自去年便代表暴動案被告在不同裁判法院應訊，準備「跟埋佢哋上區院」。惟A稱，有6名他「由頭跟到尾」的被告向法援提名A遭拒，原因是他「經驗不足」。

執業約15年的大律師B透露，他10年前開始接辦法援的區院刑事案，控罪包括詐騙、傷人、搶劫等，惟有3名暴動案被告提名他時，法援亦以「經驗不足」為由拒絕委聘。B對法援說法感意外，因為署方一直委聘他接辦區院刑事案，「我下個月有案，上個月又啱啱做完」，不認為自己如署方所述般「經驗不足」。

執業20年曾接高院案 大狀質疑準則

擁有20年執業經驗的大律師C亦透露，曾代表兩名暴動案被告在裁判法院應訊，惟案件轉介區院後，法援署同以「經驗不足」為由拒絕他。他承認欠缺區院刑事案經驗，但曾接辦無數法援民事案，亦曾接辦在高院原訟庭審理的裁判法院刑事案上訴，C質疑「點解高院案又派畀我，區院案又唔得？」

3名大律師均反映法援的甄選準則欠透明，署方雖有列明基本要求（見表），但用字空泛，業界不明所以。大律師B舉例，據法援署準則，獲委聘處理區院案件的大律師，必須「在過去3年至少曾處理5宗相關案件」，B質問何謂「相關」，「係咪要相同控罪先計？即係代表暴動案，要之前打過暴動案先得？」

準則：須過去3年至少處理5相關案

法援署回覆本報查詢表示，在甄選準則中，「相關案件」意指「有關類別或性質的案件」，署方會按大律師的經驗和專長，以及案件的類別和複雜程度甄選。

法援署續稱，如有大律師多年前曾處理刑事審訊案件，但近年處理案件數目未達準則，便可能不符合要求；由於區院刑事案一般較裁判法院的複雜，最高刑期亦較長，為保障受助人利益，不會考慮有關大律師曾處理裁判法院案件的經驗。
法援：審批無關政治個人背景

該署稱不便評論個別大律師不獲委聘的原因，但指出所有刑事法援申請均由署內的法援律師審批，署方並無成立專責小組審批涉及暴動罪的刑事法援申請，強調案件的政治或個人背景跟署方審批無關。

大律師會促考慮被告大狀互信關係

香港大律師公會法律援助改革委員會主席譚俊傑表示，收到大律師就法援署以經驗不足為由拒絕委聘的投訴個案，8月初已去信法援署，希望署方在甄選外委律師時，除考慮經驗，同時注重被告與大律師先前已建立的互信關係，但暫未獲署方回信。

他又指擁有暴動案抗辯經驗的大律師「少之又少」，因為「2016年之前香港好耐無暴動」，故認為法援署應將大律師的其他刑事經驗納入考慮。
（反修例風暴）

藉口多多做律師絕大部分都係藍絲仆街仔

搞咁柒多小動作 不如直接委任鼠王芬或者痰餵豬做社運案嘅辯護律師咪算囉

因為區院入硬

上訴冇得用法援？

三權合作

推

講個笑話
香港係有法治

李柱銘係咪有做法援，會唔會都被拒？

法治真係一早就爛到不堪

只係經歷過2019年，逼晒出嚟浮面

15年都經驗不足

大律師公會：好嬲好嬲等我寫信去同法援署鳩up 先

唔好累人，佢妹下妹下就叻
佢同親政府打官司都輸

I have no experience because I don't have a job because I have no experience....

黑警+狗官+太監=港共曱甴集團

大陸屍公會呢單野又係扮盲
仲有成堆傻仔幫手spin

籍口

法援咪又係政府d人

你覺得佢打親官司都輸係因為 佢呢幾年收山專義務接啲贏面唔高嘅JR嚟打
但佢近年打刑事上訴係有贏過 例如當年劉康單立法會外BB彈槍藏械案就係佢喺高院上訴成功 就連律政司要求重審處理單案都俾佢打甩埋

話佢經驗少

我搵車房仔大整，關佢义事？

我唔用代表律師
自己玩全場

暴動案提聘數大狀 法援指經驗少拒批

呢單野香港大律師公會係邊
好基本的法律權利受侵蝕

仲有班打手屈9我要大律師公會日日屌政府
公會mon住討論區邊個屌法官就出緊急聲明屌群眾就得
我叫本來有義務就司法迫害出聲的大律師公會出聲就叫迫害

堆打手搬龍門搬到龍門唔見埋